\chapter{Guiones (“scripts”)}
\label{guiones}
% Dependencias: Desatando el poder de la línea de comandos

\begin{enumerate}
    \item ¿Qué es un guion o “script”?
    \item ¿Qué es un intérprete de comandos o “shell”?
    \item Ejemplos de intérpretes de comandos: sh, bash, csh, zsh, etc.
    \item Veamos algunos guiones ya existentes en nuestros sistemas
    \item Lenguaje de programación “sh” (introducción muy básica):
        \begin{itemize}
            \item Todo es texto (¿qué es una cadena de texto?)
            \item Comodines y atajos: \texttt{*}, \texttt{?}, \texttt{$[]$},
                  \texttt{\{\}}
            \item Concatenación de comandos con \texttt{;}
            \item Alias
            \item Variables:
                \begin{enumerate}
                    \item ¿Cómo definir variables?
                    \item Exportación de variables
                    \item Varias variables interesantes:
                        \begin{itemize}
                            \item \texttt{PATH}
                            \item \texttt{USER}
                            \item \texttt{UID}
                            \item \texttt{HOME}
                            \item \texttt{SHELL}
                            \item \texttt{TERM}
                            \item \texttt{0}, \texttt{1},
                                  \texttt{2}... (argumentos)
                        \end{itemize}
                \end{enumerate}
        \end{itemize}
    \item Archivos: ``\~/.bashrc'', ``\~/.zshrc''
    \item Comandos: \texttt{alias}, \texttt{env}, \texttt{source},
          \texttt{which}
\end{enumerate}

\section{Más información}

\begin{enumerate}
    \item Páginas de manual: ``man bash'', ``man zsh''
    \item Manuales de Info: ``info bash''
    \item \textsf{http://www.bash2zsh.com/essays/essay1\_file\_manager.html}
\end{enumerate}
